<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lifegebied.github.io</id>
    <title>生活版图</title>
    <updated>2020-03-02T09:19:29.797Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lifegebied.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://lifegebied.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>We are all in the gutter,some of us look at the stars.</subtitle>
    <logo>https://lifegebied.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lifegebied.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 生活版图</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[爷爷的年]]></title>
        <id>https://lifegebied.github.io/post/grandpasnewyear</id>
        <link href="https://lifegebied.github.io/post/grandpasnewyear">
        </link>
        <updated>2020-03-02T08:51:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文作者是<strong>Oiaki</strong><br>
本文是 <strong>「月台」</strong> 的一篇短篇故事</p>
<hr>
<h2 id="爷爷的眼睛">爷爷的眼睛</h2>
<p>爷爷站在门口，向外张望。每过来一个人，走近他三步之内，他便试图努力睁大他疲乏的眼睛，但还是看不清楚，他便问，“是哪个啊？”<br>
我回答，“是我，杨思源！”<br>
爷爷便展现一副恍然大悟的表情，“噢！是二孙子啊！”<br>
中午吃完饭，长辈们在聊天。爷爷抱着保温杯，在一旁絮絮叨叨。<br>
“杨思源好，我问他是哪个，他还会带上自己名字，其他人就回答一个‘是我’，我哪晓得你是哪个啊？”<br>
他笑着讲，讲了好几遍。其他人的交谈被短暂的打断了，而后又恢复。爷爷也听不清他们在讲什么。</p>
<h2 id="爷爷的耳朵">爷爷的耳朵</h2>
<p>我和表弟贴春联时，爷爷在边上看着。前几年他身体还好的时候，这个活儿都是他亲自动手。奶奶走过来，对爷爷说：“别看了！在这儿挡着他们干活，走路都不方便！”<br>
爷爷沉默了一会，突然发火：“你怎搞在这冲（骂）我！我发现你最近老是冲我！对我客气一点我警告你！”<br>
奶奶有点懵。她前段时间摔伤了腰，大部分时间都要卧床休息，也憋了一肚子委屈，一听爷爷这话，眼眶又红了。<br>
“我哪有冲你噢，不是因为你耳背听不见我才讲这么大声的嘛！”<br>
爷爷气还没消：“噢！可真的？别人都能跟我好好讲话就你要冲我？我再警告你一遍你对我客气一点！”<br>
奶奶背过身去走回了房间，“好好好……”<br>
爷爷也转头走进了房间。<br>
两人一人一条被子，坐在床上无言。</p>
<h2 id="爷爷的嘴">爷爷的嘴</h2>
<p>爷爷的嘴吃饭已经不大行了，但话却越来越多。<br>
不知道什么时候开始，他习惯了一个人自言自语。<br>
他和奶奶坐在床上，眼睛半眯缝着，嘴角挂着笑。在自言自语。<br>
我想着过去陪他说说，便坐在床边听他讲。有些故事我听过，有些则没有。<br>
他讲他年轻的时候遇到的贵人，讲文革时候被别人算计，讲他安排我的伯伯姑姑工作，讲他耽误了我爸的人生。<br>
这时候，奶奶会在边上给这些陈年往事做上补充，说着说着，又开始掉眼泪。<br>
爷爷好像完全没注意到，还是嘴角挂着笑容，对我说着，也对自己说着。<br>
“我小时候很幸福的，那时候跟你们一样排排场场（漂漂亮亮）的，我是家里老小，我爸爸妈妈哥哥姐姐都很照顾我，那时候都叫我‘小皇帝’。我是全家唯一一个读书的，我小时候相当幸福啊，就跟你们现在一样。”<br>
说着说着，他就困了，打起了盹。</p>
<h2 id="爷爷的睡眠">爷爷的睡眠</h2>
<p>爷爷有过一段睡不着的时间，但现在却越来越嗜睡。每天晚上都要睡十个小时朝上，白天还要再打两个盹。之前他还会和家人打麻将，现在麻将也看不清了，睡觉成了唯一的消遣。</p>
<h2 id="爷爷的腿">爷爷的腿</h2>
<p>醒着的时候，爷爷有时候会到处走走，慢悠悠的。基本上也就是搬着自己的椅子，从家门口走到大院门口，换个地方晒晒太阳。<br>
即使是几十步的距离，因为眼睛不好，爷爷也会偶尔迷路，在哪个路口拐错了，然后就找不着回家的方向了。<br>
当爷爷超过20分钟没有出现在大家的视野里时，我们就要去到处找找他在哪里，多半都是在迷路的地方不知所措。<br>
但那天不是。那天他站在大院儿的门口，定定地望着门前那条路，他的眼睛空空，这条路他走了几十年，但现在竟然成为了他脚步能到达的最远的地方。<br>
看见我去接他，他咧开了嘴，“你来接我回家啦？”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[艾格的迪士尼]]></title>
        <id>https://lifegebied.github.io/post/disneyandiger</id>
        <link href="https://lifegebied.github.io/post/disneyandiger">
        </link>
        <updated>2020-02-28T08:43:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文作者是<strong>蘇味道</strong><br>
本文是 <strong>时代&amp;生活</strong> 的一篇通讯</p>
<hr>
<p>昨天，罗伯特·艾格卸任了迪士尼公司的CEO。这位在2005年接替了迈克尔·艾斯纳的乔布斯之友于次年对价74亿美元收购了后者掌管的皮克斯动画工作室。这一次收购带有一种反向合并意味，因为皮克斯的<strong>约翰·拉塞特</strong>和<strong>艾迪·卡特穆尔</strong>都在之后的公司中担任重要职务。2009年对价42亿美元收购漫威漫画，2012年对价约40亿收购卢卡斯影业（星球大战制作方），最大的一笔是2019年710亿美元收购默多克集团旗下的二十一世纪福克斯。在他的任期内，迪士尼建立了多家主题公园，开发了Disney+流媒体服务，使这家公司在娱乐和传媒行业成为世界三巨头之一。甚至在2017年传出苹果公司以2500亿美元购买迪士尼的消息，虽然至今没有实现。</p>
<p>在《玩具总动员4》中似乎已经暗示了艾格的离职：胡迪最终还是离开了他深爱的伙伴们，和叉叉、芭比以及其他几个新朋友留在了巡回游艺团里，为更多的小朋友带来快乐。而罗伯特·艾格也是这样的人。</p>
<p>从米老鼠到巴斯光年，从《威利汽船（<em>Steamboat Willie</em>）》和《狮子王（<em>Lion King</em>）》到《机器人总动员（<em>Wall-E</em>）》和《寻梦环游记（<em>Coco</em>）》，从沃尔特·迪士尼到罗伊·迪士尼，到史蒂夫·乔布斯、迈克尔·艾斯纳，后来是斯坦·李和默多克，迪士尼公司已经走过了97个年头。艾格是一个不会被忘记的人。</p>
<p>《玩具总动员3》中，安迪即将离开家去上大学。妈妈对他说，“真希望与你一直在一起。”安迪回答：“你一直都在。”确实，艾格一直都在。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[「不良」]]></title>
        <id>https://lifegebied.github.io/post/notthatgood</id>
        <link href="https://lifegebied.github.io/post/notthatgood">
        </link>
        <updated>2020-02-28T03:48:25.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>穿搭是一种仪式感。是对自己发出“请以你所满意的样子，精神地开始这一天吧”的郑重宣告。并不妨碍补习班。头带绀色或木色发簪，笔袋上用隽秀字体整齐地印着“愿随鲲鹏起，扶摇直上九万里”的古风少女和每天lo或jk的女孩认真听课记笔记而T恤长裤的妹子低头玩手机。穿搭是一种仪式感，是对生活与自己的态度，一点，一点错也没有。</p>
</blockquote>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>穿搭是一种仪式感。是对自己发出“请以你所满意的样子，精神地开始这一天吧”的郑重宣告。并不妨碍补习班。头带绀色或木色发簪，笔袋上用隽秀字体整齐地印着“愿随鲲鹏起，扶摇直上九万里”的古风少女和每天lo或jk的女孩认真听课记笔记而T恤长裤的妹子低头玩手机。穿搭是一种仪式感，是对生活与自己的态度，一点，一点错也没有。</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>本文作者是<strong>七碳</strong><br>
本文是 <strong>「月台」</strong> 的一篇短篇故事</p>
<hr>
<p><strong>一</strong><br>
车棚里的补习班过于拥挤，于是人东一团西一团最大限度积极利用两条拼起来的长桌和中间一张方桌。对面的女孩发呆捋着头发，盯着我的小皮鞋和翻边袜。那是一个穿着干净整洁也有牌子，但就是土味T恤和运动裤的人。明显是爹妈审美的衣服。</p>
<p>脸盲。直到第二天数学课下的英语课，我才能认出她就是唯一一个和我一起数学上完还上英语的人。来自本市名校的大佬。四个人一起乘车到了英语老师家楼下还有十几分钟多，两个男生三国杀开黑，我站在垃圾桶边上的树荫下肝fgo。而她在离我们都挺远另一块树荫处悬空写作业。</p>
<p>她有手机。我到第三天才看到她拿出来打电话。是比我的破手机更厚一层的老款华为，梅红的翻开皮质壳子，像奶奶辈的所有物。</p>
<p>大概能猜测出这种人了。本来还有可能是毫不在意日常穿着但完全不妨碍她混圈，甚至可能是把自己钱全攒了买c买lo因此无常服的存在，毕竟不能从外表判断一个人的无趣与否——并且这种家伙最容易被父母误解成一心学习的乖孩子，然后指着她的一身校服数落我“你看看人家，哪像你每天换一套”，有口难辩。——这一种可能性被否决。那便多半是……一心学习不在乎外表的大佬。至于那种真心觉得这样穿贼好看的奇人……我是不觉得出现几率有多大。 我也见过她玩手机——将手机屁股播声音的小孔紧贴自己的耳朵，外放听歌。女声唱的悠远流长的中文歌。</p>
<p><strong>二</strong><br>
站在很远的树荫下时她看我的小皮鞋，小腿袜，短裙或露肩或无袖的连衣裙，看我银色的闪闪反光的指甲。我不知道她眼中的我是个什么样的人，是否也同我一样根据自己的阅人经验在心里做出判断“我大概能猜测出这种人了”——会是那种……有点不良，并且高冷，不屑于和自己这种看起来就乖巧安分的人交谈…的吗？或者作为一个中规中矩的学霸，并不想或不屑和花里胡哨心思不在学习上的不良少女扯上关系——？</p>
<p>除非看到同好否则不主动与人搭话是我的习惯。自然我并不介意被人认为不良，反倒是精心的穿搭被人注意到——无论是怀着怎样态度的注意，都会暗自开心。甚至希望自己被她划分为不良少女，因为实际上在她发呆捋头发的数学课我全神贯注听得很认真。我渴望自己能拥有反差的人设，不良少女的外表与极认真的学习态度。令人佩服羡慕嫉妒憧憬的存在。</p>
<p>总之我在享受。享受她聚集在我身上的目光——羡慕，不屑，不管是哪种，都很棒。</p>
<p>然而并肩走路却一言不发毕竟很尬。因此我还是开口说了话——也是出于自己的一点私心，“你们班……有没有我们初中的人？”“嗯……LR。她是我同桌。”“唔。我幼儿园同学。初中隔壁班的。”交流与交集到此结束——我认为。</p>
<p><strong>三</strong><br>
但也许我对她的揣测与实际有所出入。英语课是五六个人围在小桌边上，听五六十岁的老师一边抠jio一边扯些无意义的阅读题答题技巧。大概她也觉着无聊，掏出一张白纸，谈不上好看的字写下几句诗词，再叠起来塞回去。</p>
<p>知道自己被注意着便会不可避免地自动注意形象。我所能做的便是坐的更直些并将衣服扯平。忽地，似有什么在拨弄我头发——侧了侧脸，是她。毫不介意被我发现“我在看你的小鱼夹子……好有趣。”</p>
<p>“嗯，是锦鲤。”我也毫不惊讶。</p>
<p>她的眼睛里是羡慕与憧憬。对我的夹子，对我的小皮鞋半筒袜短裙无袖上衣，对我反光的银色指甲。她说她“从小被保护得很好”，甚至前一天戴在头上的花朵夹子都被她妈喝令摘掉。</p>
<p>接着她对我说起我们共同认识的那位LR。说她眼睛超大，说她也有很多好看的夹子。问我“LR，初中时就挺会打扮的吧？”</p>
<p>然而我始终无法把LR与“会打扮”联系在一起，虽说初中清一色校服，但从内搭衣服，鞋子和书包等均可见一斑。LR是那种……也许小饰品挺多，但偏传统而非潮流更多些的。对，就如她昨天戴着但被喝令摘下的那种画风。LR是这个极安分的初中里极安分的人。 我支吾了下。“初中……初中都是校服。看不出什么啦。”</p>
<p><strong>四</strong><br>
“保护”。她用了“保护”这个词来描述自己十余载的生活状态。</p>
<p>我也会这么形容自己。我会和朋友抱怨“被保护得很好，十六七岁了一个人坐公交爹妈都不放心。”我也被保护得很好，但不是她那种保护。</p>
<p>“这样吗？我妈随便我的……只要我成绩还勉强过得去。”</p>
<p>“嗯……我也看出来了。你的短裙什么的…”她在我没注意时，如被稀世珍宝紧紧吸引住目光 神魂颠倒一般指尖轻轻摩挲着我短裙上的刺绣樱花，“……这样，真好。” 然后用紫色百乐在被英语词句填满的拙劣纸张上略带笨拙地画下一片花瓣——在数学课上见过她的画技，是儿童画的小裙子和扎马尾的少女。我也胡乱画了一朵樱花。她笑着，说这几片画太大了。</p>
<p>“是哎…”我也笑，“我也觉得我这样，挺好。”</p>
<p><strong>五</strong><br>
今天是白色短裙和天蓝色上衣。配的头绳是豆绿小花，六束，左右各三束散在发丝中间。不用再侧过去，我知道是她拨开发丝捏着软软的花瓣。</p>
<p>像她的名字，她真的很爱笑。窗口传来小孩哭闹声，传来小孩哭闹一般的猫打架声。很静的客厅里一下子扑哧一声，像费了好大劲还是没憋住，如同平静水面忽然涌出的一个水泡。</p>
<p>大家都会感到有点好笑。但这“好笑”仅在心里便足以打发。气泡不必上升到水面就自己破裂。 但她不一样。很静的空间被自己虽不重也明显的笑声打破——换做是我我会尬。于是我也附和着笑几声——这样她就不那么尬了吧？不过，我的担心多虑了。她真的很爱笑。</p>
<p>我不得不承认我最初的揣测有些许偏差，或者说是她出乎我的意料。我难以想象被“保护”成那样的我。</p>
<p>要么奋起反抗要么被彻底驯服。也就是说要么穿我想穿的玩我想玩的，要么被束缚得笑不出来，要么屈服于习惯于束缚然后安于现状。我本以为她对现状没什么不满，但她明明，明明向往着我这样的存在，却丝毫没想过要对当前所受的无理要求做出一点反抗——她依旧笑，发自内心地笑，不放过任何一点常人眼中毫不起眼的“无趣” 将它作为乐趣然后笑。</p>
<p>暑假的娱乐时间仅有早晚各半小时的电子书阅读就只看半小时，自己也觉得并不好看的衣服裤子被塞到手里就乖乖穿上，被喝令摘下夹子就摘掉。——可她明明，明明也向往摆脱这些规矩的生活啊。 为什么，为什么——</p>
<p>如果是反抗后仍未果，又为什么能够这样发自内心地……笑着呢？</p>
<p><strong>六</strong><br>
她忽然将她的牛奶蓝绿猫限定款ZEBRA放在我的橙色猫限定款边上。像她玩我的锦鲤鱼夹和豆绿小花，摩挲我短裙上的刺绣樱花一样毫无征兆。我对她笑了笑，尽管在我看来ZEBRA的限定款多到爆，何况这两支笔上的猫印花根本不是同一系列——我不知道她是认为两人碰巧有两支限定就很有趣还是根本没认出这两支是不同的限定款——总之无论哪种实际都并非什么值得一提的稀奇事。——就如窗外突然传出的小孩哭闹声和小孩哭闹一样的猫叫声根本不是什么值得笑的稀奇事一样。 但我笑了笑，因为她笑了。</p>
<p>把矿泉水落在数学补习班的我问老师要了杯水，她给一次性水杯上的娃娃点上一点牛奶蓝绿色朱砂痣。她在纸的右上角画两个尖角（耳朵）和一个猪鼻子，眼睛的位置写的是“LR”。戳戳我，给我看。 我还看到她写自己的名字，把名字里的“笑”画成两个黑点和一条弧线的笑脸。 尽管向往着……但她一点也不觉得自己现有的乐趣很贫乏。</p>
<p>不可思议。难以理解。 我甚至——开始佩服她。佩服这个与我截然不同的存在。</p>
<p><strong>七</strong><br>
依旧是毫无征兆地，她推着我表带上的扣环，要把表带扣进去。我银色指甲的食指和金粉色指甲的大拇指和她修剪得整整齐齐的肉色指甲一起，将表带穿过扣环。</p>
<p>我揣测不出她是从没把我——我的穿着，同“不良”联系在一起，还是不介意我“不良”与否，抑或皆有之。总之是我一开始的拆测错了，她丝毫没有想与我保持距离，目光中没有不屑只有憧憬。我不一个人在垃圾桶边肝游戏了，我在大太阳时让只在雨天带伞的她到我的遮阳伞下来，她跟我说LR的皮肤很白，军训也晒不黑的那种（尽管她们的军训基本没碰上什么太阳）；一起躲在楼道里聊天，从LR到各自的学校。她告诉我她喜欢古诗词，我说我沉迷世界各地古老神话。</p>
<p>“LR明明比我瘦，但好多人说我看起来比她瘦。——可是你，你一看就比我……瘦好多好多。 数学与英语课间的空隙她会带面包，凑到我鼻子底下“你再挖点。再挖点——你不会饿吗？”我“被”挖了近半个面包，告诉她我其实可以辟谷修仙，饿的时候会打饱嗝打完就饱。她一脸诧异“你太瘦了啊，多吃点多吃点。”剩下的半个面包她却没咬几口，时间都用来聊天了。每天带的面包像是用来喂我的一样。</p>
<p>——然而我又为什么，为什么会下意识地认定她——不想与有亮闪闪的指甲，每天不重样的头绳短裙外套袜子，不良少女般的，与她截然不同的我——扯上关系呢？</p>
<p><strong>八</strong><br>
人们，尤其是大人。总“以貌取人”——但不是传统意义上的“以貌取人”，是会将穿搭潮流的学生自然而然地认为是“不务正业”“心思不在学习上”甚至“不良少年”的毫无道理却不约而同的偏见。</p>
<p>我爸曾指着一个方格衬衫普通黑裤的同学问我“这个人，成绩很好吧？”我都不忍心告诉他真相——即使我没有确凿证据说他一定是“以貌取人”得出的结论——但除此和瞎猜他也没别的途径了。 还住宿时穿着棕色坡跟小皮鞋和翻遍牛仔裤站在寝室门口，室友的妈妈看见我“你每次的穿搭，我最喜欢了！”是确确实实的夸奖，我却装着没听清的样子并暗自祈祷我爸没听见——此刻，受到这句对于外表的夸奖的此刻是不会怎么样的，但若之后出现了因“成绩”或（与）“衣服”的争执的契机——我能想到我爸的嘴脸：“你看xxx的妈妈就认为你每天穿得特别好看，她为什么不说A?为什么不说B？说明你就是比别人都要注重打扮——”</p>
<p>够了，够了。虽说我妈不甚介意，但那少不了我的反抗。而且——以成绩为前提。</p>
<p>即便如此，每早上补习班前的精心穿搭会被凶“要去找男朋友啊？”如此被凶了三四年。无论我男朋友是真的在补习班与否。</p>
<p>即使真的是去约会——自然会精心穿搭 但那绝非是为了通过外表吸引人，而是要表现出自己很重视与对方的这次会面。毕竟互相喜欢上时我和我bf都还对打扮一窍不通——啊x这是题外话了。 心心念念回初中看看。记忆尤其深刻，八年级从教室窗向外望见办公室里穿lo的小姐姐回来看老师——有朝一日，今日，我便能成为昔时自己所向往的样子了吧？这样想着，穿上和风印花的T恤和短裙过膝袜，披上羽织，系好小皮鞋的鞋带，还有和羽织一套的金鱼花火发带。精心准备想要表现自己的兴奋与重视，想着如果自己是老师看见学生焕然一新一改初中时的幼稚与土气地出现在自己面前一定会开心，所收到的却是各科老师如出一辙的“哎你怎么穿得这么花的啦”“你看看别的人都穿得像个学生，T恤裤子，就你……”</p>
<p>那一刻我突然明白了我所眷念所惦记的是初中的什么。我想……我大概 不会再想回去了。</p>
<p>穿搭是一种仪式感。是对自己发出“请以你所满意的样子，精神地开始这一天吧”的郑重宣告。并不妨碍补习班头带绀色或木色发簪，笔袋上用隽秀字体整齐地印着“愿随鲲鹏起，扶摇直上九万里”的古风少女和每天lo或jk的女孩认真听课记笔记而T恤长裤的妹子低头玩手机。穿搭是一种仪式感，是对生活与自己的态度，一点，一点错也没有。</p>
<p>——然而批判着“以貌取人”的我——竟“以貌取人”地，将着装平常的她划定为“以貌取人”的人了呢。</p>
<p>为什么……为什么…呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我也许是一个扮清醒的白痴吧]]></title>
        <id>https://lifegebied.github.io/post/idiot</id>
        <link href="https://lifegebied.github.io/post/idiot">
        </link>
        <updated>2020-02-23T03:44:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文作者是<strong>蘇味道</strong><br>
本文是 <strong>时代&amp;生活</strong> 的一篇通讯</p>
<hr>
<p>近日看到一位微博用户李檬萌说：</p>
<blockquote>
<p>回头想想祖国一直国泰民安，就是从去年我国成功开发5G技术后，就没安宁过了。5G让美国佬急了，一急贸易战加火，贸易战我国硬刚不怕他，香港突然出了事，苍天有眼让美国捅了一个马蜂窝，美国这次居然忍了下来，转头和我们签第一协议，然后台湾跳脚，接着我国肺炎爆发这一切，都太巧了。</p>
</blockquote>
<p>然后芒果污回答：</p>
<blockquote>
<p>我坚持阴谋论，哪怕被一些「扮清醒的脑残」嘲讽。</p>
</blockquote>
<p>时至今日（2020年2月下旬），不知道两位怎么想，因为无论是国内还是国外的医疗和科研机构所达成的共识就是此病毒肯定是自然产生而非人造的，而且其致死率远远大于2003年的SARS。</p>
<p>我们对于美国人（乃至西方人）的偏见，其实不比官方媒体中所报道的广义上外国人的那种所谓的「歧视」好到哪里去。Oiaki写了一篇题为《<a href="https://oiaki.typlog.io/chun-lei-ji-hua-thunberg-yu-ji-duan-yan-lun-9cd79d79">“春蕾计划”，Thunberg，与“极端言论”</a>》社论，提到在微博这样的社交网络上怒喷「印度阿三」、「黑鬼」、「你🐎死了」的人不在少数，而且从未被有关方面整除，或者说并不为中国大众认作极端言论。</p>
<p>部分中国人对于西方人的偏见多来源于某些媒体偏激而充满了民族主义的不真实报道和教科书里没有跟上时代背景的内容。网易，凤凰、人民日报等新闻所强调的美国人辱骂中国人，或称之为「Sick man of Asia」的讯息，在某些层面上来说确实是对于极少数案例的夸大其词。「声东击西」的<strong>徐涛</strong>在《#108 善意与歧视，理性与阴谋论 ：疫情下的美国》里和冯兆音、殷岳讨论美国人对于中国冠状病毒疫情的态度，多是不解和疑惑。为什么中国人总是吃一些奇奇怪怪的东西；为什么中国有如此集中的防御体系，却又一次向世界输出病毒；为什么中国不得不采取“封城”这种极端的措施。当然，不排除有教育程度低的群体存在攻击行为，在我国的微博上也是如此。而关于「东亚病夫」这个称谓，本身就是存在歧义的。IPN的创始人不鳥萬如一在「一天世界」博客的一篇文章里也讲到了这一点。</p>
<p>相反的，美国在应对本次疫情的工作做的却相对值得称赞。联邦和州的CDC配合相对高效，最快在四个小时内就可以将病例的信息上传到中央应急小组。这得益于各州独立于联邦的医疗体系，因为在这样的框架下，实时情况不需要上报得到批准才可以执行。而谎报瞒报的行为，对于官员来说并不是一件好事，面临的是严格的监督和不带人情的法律约束。</p>
<p>对于感染者的个人信息，美国作出的保密措施和讯息透明度，也比我国好很多。大统领的卫生部和CDC几乎每天都会召开新闻发布会，公开疫情现状，回答记者尖锐的问题。感染者信息是有原则的公开，包括：姓名、所在州、病情、部分旅行史等。特别没有爆出的是人种（肤色）和所在的医院。即使这一点在啁啾会馆（Twitter）和脸谱（Facebook）都遭到了抗议。反观我们，不久前网上还流传着武汉籍贯的公民的详细个人信息，甚至包括家庭住址、工作单位和电话号码。</p>
<p>我不知道为什么有人会承认自己的观点是阴谋论并且以它为傲，甚至攻击别人是所谓的「装清醒的白痴」。如果只是因为认为什么灾难都是美国造成的，那么白痴到底是谁就不言自明了。为什么我们自己做的不够好，却还有资格去趾高气扬地指控他人；为什么别的国家引用我国诗歌表达关心和提供帮助，我们却在不停地怀疑对方是不是有什么邪恶的目的；为什么在某些国家作出撤侨这种符合国际法和情理的措施时，我们的有关部门却指手划脚；为什么我们责难西方国家歧视中国人，国内社交媒体上充满恶意，对于武汉等重灾区歧视和中伤的言论还不被管理，反而是说真话的人别压制，发出的不一样声音被静音。</p>
<p>那么，我愿意当一个「扮清醒的白痴」。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>